\documentclass[11pt,a4paper]{article} 

\usepackage[a4paper,margin=2cm]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{pslatex}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel} 
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{amsmath} 
\setlength{\unitlength}{1mm}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{cancel}
\usepackage{amssymb} % pour les ensembles NN
\usepackage{mathrsfs} % pour les hypothèses de récurrences \PP
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{titling}
\usepackage[explicit]{titlesec}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{stmaryrd} % pour parallèle // \sslash
\usepackage{physics}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage[lined,boxed,commentsnumbered, ruled,vlined,linesnumbered, french, onelanguage]{algorithm2e}
\usepackage{hyperref}



\definecolor{Honeydew1}{rgb}{.94,1,.94}
\definecolor{lavendermist}{rgb}{0.9, 0.9, 0.98}

\newcommand{\res}{\colorbox{lavendermist}}
\newcommand{\resm}[1]{\colorbox{lavendermist}{$\displaystyle #1$}}

% vecteurs
\newcommand*\colvec[3][]{
    \begin{pmatrix}\ifx\relax#1\relax\else#1\\\fi#2\\#3\end{pmatrix}
}

\pagestyle{fancy}

% ensembles N,Z,Q,D,R,C
\DeclareMathOperator{\NN}{\mathbb{N}}
\DeclareMathOperator{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\DeclareMathOperator{\QQ}{\mathbb{Q}}
\DeclareMathOperator{\DD}{\mathbb{D}}
\DeclareMathOperator{\RR}{\mathbb{R}}
\DeclareMathOperator{\CC}{\mathbb{C}}
\DeclareMathOperator{\e}{e}

% droite D et plan P
\DeclareMathOperator{\GP}{\mathscr{P}}
\DeclareMathOperator{\GD}{\mathscr{D}}
\DeclareMathOperator{\GA}{\mathscr{A}}
\DeclareMathOperator{\GC}{\mathscr{C}}
\DeclareMathOperator{\GS}{\mathscr{S}}

\newcommand*{\QEDA}{\null\nobreak\hfill\ensuremath{\blacksquare}}
\newcommand*{\QEDB}{\null\nobreak\hfill\ensuremath{\square}}
\newcommand{\usd}{\frac{1}{2}}
\newcommand{\tsd}{\frac{3}{2}}
\newcommand{\csd}{\frac{5}{2}}
\newcommand{\usq}{\frac{1}{4}}
\newcommand{\tsq}{\frac{3}{4}}
\newcommand{\csq}{\frac{5}{4}}
\newcommand{\ssq}{\frac{6}{4}}
\newcommand{\ush}{\frac{1}{8}}
\newcommand{\psd}{\frac{\pi}{2}}

% angle deux vecteurs
\newcommand{\angv}[2]{(\widehat{\overrightarrow{#1},\overrightarrow{#2}})}
\newcommand{\vf}[1]{\overrightarrow{#1}}

% conjugué complexe
\newcommand{\zb}[1]{\overline{#1}}

\newcommand{\monNom}{Marilou Bernard de Courville}
\newcommand{\maClasse}{MP$^{*}$, Charlemagne}


\lhead{\monNom}
\chead{}
\rhead{\maClasse}

\lfoot{\jobname.tex}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

\setlength{\droptitle}{-1.5cm}

\makeatletter
\renewcommand{\maketitle}{
  \thispagestyle{empty}
  \begin{center}
  \shadowbox{\parbox{5in}{%
     \centering%
     \textrm{\textbf{\Large \@title}}\\
     \vspace{0.2cm}
     \textrm{\large \@author}\\
     \vspace{0.2cm}
     \textrm{\large \@date}
  }} 
  \end{center}
  \null
}

\author{\monNom, \maClasse}
\title{Mise en Cohérence des Objectifs du TIPE}
\date{\today} 


%\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
%	\item	
%\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% NOTES


\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\thispagestyle{fancy}

\section{Titre - 20 mots}

\begin{center}
    Apprendre à une intelligence artificielle à jouer à Snake en utilisant un algorithme génétique.
\end{center}

\textit{14 mots}

\section{Motivation pour le choix du sujet - 50 mots}

Le jeu de snake, ayant émergé dans les années 80 en salle d'arcade,
permet l'application d'un algorithme évolutionniste, 
plus précisément d'un algorithme génétique.
Ce genre d'algorithme s'inspirant de l'évolution naturelle a ainsi de 
nombreuses applications dans le domaine de l'ingéniérie au delà de l'informatique, 
pertinent pour concevoir des pièces optimales.

\textit{50 mots}

\section{Lien avec le thème de l'année (Jeux et Sports) - 50 mots}

Le jeu de Snake, même s'il semble simple, continue de provoquer 
une forme de compétitivité encore aujourd'hui. 
Le caractère ludique de cette ancienne application de téléphone 
portable est indéniable, d'où l'intéret porté.

\textit{32 mots}

\section{Bibliographie commentée - 650 mots}

\section{Problématique - 50 mots}

La problématique est comment rendre une intelligence artificielle compétitive au jeu Snake, à l'aide de différents algorithmes d'apprentissage notamment des algorithmes génétiques.

\textit{25 mots}

\section{Objectifs - 100 mots}

Le premier objectif est de mettre en place une intelligence
artificielle pouvant jouer au jeu de Snake se reposant sur un
algorithme génétique.
La mise en place de cet algorithme sera
Par la suite, on essaiera d'améliorer notre algorithme, et 
comparerons les différents résultats dans une compétition de Snake,
dans le but d'avoir la meilleure intelligence artificielle possible.

\section{Mots-clés - 5 en français et en anglais}

\begin{tabular}{||r|c|c|c|c|c||} \hline
	Français & Intelligence artificielle & Algorithme génétique & Snake & Réseaux neuronaux &  \\ \hline \hline
	Anglais & Artificial Intelligence & Genetic algorithm & Snake & Neural networks &  \\
		\hline
	\end{tabular}

\section{Bibliographie}

En vrac:

\href{https://www.3blue1brown.com/topics/neural-networks}{3Blue1Brown, réseaux neuronaux}

\href{http://neuralnetworksanddeeplearning.com/index.html}{Livre sur les réseaux, By Michael Nielsen / Dec 2019}

\href{https://distill.pub}{distill, montre des trucs avec les réseaux neuronaux}

\href{http://www0.cs.ucl.ac.uk/staff/W.Langdon/ftp/papers/poli08_fieldguide.pdf}{livre sur genetic programming jsp si c'est utile}

\href{https://pwy.io/posts/learning-to-fly-pt1/}{Shorelark guy Rust}














\end{document}